【武漢爆疫症】內地凌晨先通報 評論員：控制傳統傳媒 減輕負面影響

內地爆發新型冠狀病毒肺炎，內地當局近日都在凌晨時分才公報最新疫情，令不少網民早上起床看到疫情不斷擴散，心涼半截，甚至懷疑當局是有心延遲通報。資深時事評論員劉銳紹分析認為，內地官員對處理疫情新聞觀念仍極之落後，中央審批疫情消息時亦會拖慢，避免在傳統媒體截稿前發佈，因為他們認為以這種方式控制傳統傳媒，就可以減低負面消息擴散、造成影響，進而避免影響經濟。

回顧過去3日內地公佈最新疫情的時間，不但都在凌晨時分，而且是越來越遲：18日凌晨零時13分、19日凌晨零時43分，至今日凌晨更延至凌晨2時42分，內地網民亦看不過眼：「每天晚上發佈這種消息，睡覺睡到一半，睡不着了……」「每次都是半夜公佈，早上一看心涼半截！」「有點像沙士剛開始的感覺！」

與此同時，當局對疫情的消息亦出現極大的延遲，國家衞健委昨日才公佈，武漢發現肺炎後，本月1日當局已成立疫情對應處置小組，至8日發現肺炎是因為新型冠狀病毒引起，當局建立每日報告、零報告等防疫措施，但當局向公眾發佈這些消息，都是在超過10日以後。

劉銳紹分析情況時指出，內地傳媒沒有「趕新聞」的概念，肺炎開始時，當局亦下令傳媒要以官方消息為準，不得組織採訪。這是因為內地有不少官員仍然認為只要控制傳統傳媒，就能控制「所有傳媒」，故在傳統報章截稿後才發佈重大疫情消息，認為這樣做便可減低負面消息的擴散及影響。

劉銳紹指出，武漢疫情不斷擴大，當地官員要將訊息上報中央的衞生部、宣傳部等審批，才能發放，這樣的操作必定會拖慢消息發佈，令疫情消息失去時效性，這亦可避免負面消息影響當地的民生、經濟。

另一方面，農曆新年將至，民眾正在趕春運，「全民大遷徙」下相信當局無法控制疫情，但仍要以「安心」方式報道疫情，形造疫情受控的氣氛，避免影響新春氣氛及期間的經濟活動。

不過，反觀深圳、浙江兩地今早迅速公佈發現新型冠狀病毒肺炎疑似個案，劉銳紹認為，在傳染病學上，疑似個案的重要性比確診重要，這可讓人關注、採取措施防疫，他認為個別地方迅速公佈，可能是「個案式處理」，以突破當局限制，嘗試防疫。

推

有正面過咩 有無報導睇睇

中國人不需要戴口罩
請相信黨的實力！

一睇就知佢食完屎啦

愛國愛黨就可以預防㗎喇

佢信黨就得架啦 病左唔好醫 醫返都晒藥費反正都無藥醫